鬧警察就要拉？ 大律師：警引條文濫捕「完全錯」

蘋果日報 轉載:
【逆權運動】鬧警察就要拉？ 大律師：警引條文濫捕「完全錯」

建立時間 (HKT): 0904 09:01

警方近日不斷擴大搜捕行動，先後有一名區議員及一名少年純粹口頭上批評警察後，立即被粗暴制服及拘捕。警方事後解釋他們牽涉「公眾地方擾亂秩序罪」，但多名大律師均指相關行為不構成條文所列的犯罪元素，引用該條法例並不合理；有大律師更狠批警方「完全錯」，又認為最破壞社會安寧的就是警察濫用武力的行為。

記者 陳建平
周日（9月1日）警方在大圍港鐵站外執法時，沙田區議員李世鴻在現場大叫了三句「黑警暴打市民可恥」，田心分區指揮官潘毅德及其他警員立即將他大力按在地上拘捕。李世鴻未被檢控，他獲警方保釋後接受《蘋果》查詢，稱當時跌在地上及眼鏡飛脫，多名警察壓在他身上，登上警車後亦被警員以粗言辱罵，事後驗傷發現，自己的頭部、背部和手部都有受傷。
相關新聞：【逆權運動】8軍裝警太子站強壓青年在地致昏迷 一度阻急救員救人

李世鴻說，不明白為何警察要推他到地上，「如果你要拉我咪直接講啦，我唔會走㗎。」他又引述警方稱拘捕的罪名是「公眾地方擾亂秩序罪」，但他認為事件非常荒謬，因為自己從無使用肢體暴力，亦無煽動他人犯法，「講句嘢都要拉？」
周一（9月2日），一名白衣少年在太子反問警察「你係咪跌咗嘢？係咪跌咗良心？」多名警察立即衝前把他按在地上並以警棍毆打，少年頭破血流再被拘捕。旺角警區指揮官韋能治昨回應指，沒有人會因為表達意見而被捕，但無明言以什麼罪名拘捕少年，僅稱他可能牽涉「公眾地方擾亂秩序罪」。

《公安條例》第17B(2)條列明，任何人在公眾地方喧嘩或擾亂秩序等，意圖激使他人破壞社會安寧，或其行為相當可能會導致社會安寧破壞，即屬犯罪，最高罰款5,000元及監禁一年。

法政匯思召集人兼大律師吳宗鑾表示，警方引用17B(2)條拘捕2名市民並不正確，因為他們即使曾經喧嘩或擾亂秩序，但看不到相關行為如何激使他人破壞社會安寧，除非警方承認警員遭辱罵幾句後，或會受到激使再動手打人，否則不應該使用這條文拘捕市民。
大律師郭憬憲表示，市民批評警察是言論自由的一部份，相關人士並無煽動身邊街坊一起攻擊警察，純粹只是表達感受作出批評，認為警方以17B(2)條拘捕市民是「完全錯」的行為。他批評警方拘捕時多次使用不當武力，令被捕人士遭受肉體痛苦，「用暴力方式執法，好恐怖」，認為最破壞社會安寧的行為，反而是警方濫用武力的行動。

大律師黃宇逸亦批評警方濫捕，認為在上述2宗事件中，警察都沒有法律依據引用17B(2)條拘捕市民。他強調，該2名被捕人士並無煽動現場市民打警察，「除非佢講到明『我哋一齊打警察』」，難以構成破壞社會安寧；至於警察本身受過專業訓練，理論上也不會輕易受到激使而破壞社會安寧。黃宇逸續說，現時香港亦沒有其他法例禁止市民罵警察，至於受屈的市民可透過民事途徑，入稟小額錢債審裁處控告警方非法拘捕、毆打及非法禁錮。

Push

一路都係鳩拉
佢根本唔需要考慮告唔告得入
佢淨係要拉你入去玩足你48粒鐘

推

其實警察有必要知道每條法例的入罪重點咩？ 據我所知 警察只需將懷疑犯左法嘅人呈送上法庭 如果警方執法時要確立埋入罪條件 算唔算越級同未審先判埋？

點解咁少律師肯企出黎